\chapter{Analyse détaillée des besoins}

Nous avons précédemment identifié les besoins principaux, les acteurs et les cas d'utilisation. Ce chapitre visera à spécifier plus en détail les besoins déjà identifiés, en élaborant des fiches descriptives pour signifier de façon suffisamment concrète la façon dont l'utilisateur devra se servir de ce système comme un tout. Cette interaction sera finalement illustrée par des diagrammes de séquence système se focalisant sur l'utilisateur, et sur le système en tant que boîte noire ; en effet, les objets de ce dernier n'auront aucune importance dans la modélisation de la vue fonctionnelle. 


\begin{figure}[h]
  \vspace{2cm}
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/analysebesoin.png}
\caption{Prolongement des cas d'utilisation dans la phase d'analyse des besoins\cite{roques}}
\label{analysebesoin}
\end{figure}

\newpage

\section{Fiches descriptives des cas d'utilisation}

\subsection{La plate-forme d'\emph{e-learning}}

\begin{fiche} [frametitle=S'inscrire]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] S'inscrire.
\item[Acteur principal] Visiteur.
\item[Type de cas] Primaire.
\item[Objectif] Permet au visiteur de créer un profil, lui donnant un certain accès aux fonctionnalités du site selon son statut.
\item[Précondition] -
\item[Postcondition] Le nouveau profil d'utilisateur est créé et lui donne un accès \\ en conséquence. 
\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item Le visiteur demande l'inscription en cliquant sur le bouton "S'inscrire".
	\item Le système affiche un formulaire à remplir.
	\item Le visiteur remplit le formulaire d'inscription (nom, prénom, e-mail, mot de passe et confirmation), puis il valide.
	\item Le système vérifie les informations saisies.
	\item Le système enregistre ces informations dans la base de données ainsi que la date de l'inscription, et affiche un message qui indique la réussite de l'opération.
\end{enumerate}
\item[Scénarios alternatifs] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
%\item[3-a] Le visiteur choisit d'annuler l'inscription.
%\begin{itemize}
%\item Le système le renvoie à la page d'accueil du site.
%\end{itemize}
\item[4-a] S'il y a une information manquante,
\begin{itemize}
	\item le système indique les champs vides nécessaires.  	
        \item Retour à 3.
\end{itemize}
\item[4-b] Si les informations existent dans la base de données,
\begin{itemize}
	\item le système affiche un message d'erreur et un lien de retour au site. 
	\item Le visiteur est renvoyé à la page précédente.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}

%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fiche} [frametitle=Rechercher un module]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] Rechercher un module.
\item[Acteur principal] Visiteur, Membre.
\item[Type de cas] Primaire.
\item[Objectif] Aide à retrouver facilement un module existant dans la plate-forme.
\item[Précondition] -
\item[Postcondition] -
\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item Le visiteur, dans la case de recherche, saisit un mot-clé ou plusieurs, puis confirme.
	\item Le système affiche une page de résultats qui contient tous les modules qui comportent un mot-clé saisi ou plus. Les résultats sont classés par défaut par date de parution, le plus récent en premier.
	\item Le visiteur choisit le module qui l'intéresse.
	\item Le système affiche la page de ce module.
\end{enumerate}
\item[Scénarios alternatifs] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
%\item[2-a] 
%\begin{itemize} Le visiteur choisit de filtrer par: Auteur, spécialité ou par date de parution ...
%	\item suivi à partir de l'étape 2 de scénario nominal.    
%\end{itemize}
\item[2-a] Si les mots-clé ne correspondent à aucun résultat,
\begin{itemize}
	\item le système affiche de nouveau la page en signalant qu'aucun résultat n'existe.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}
%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fiche} [frametitle=S'authentifier]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] S'authentifier
\item[Acteur principal] Membre.
\item[Type de cas] Primaire
\item[Objectif] Être identifié par le système et se voir donner les accès propres à son compte.
\item[Précondition] L'utilisateur doit être inscrit.
\item[Postcondition] La plate-forme donne accès aux diverses fonctionnalités du système.
\mbox{}
\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item Le visiteur lance cette fonctionnalité.
	\item Le système affiche un petit formulaire (e-mail, mot de passe) pour permettre l'authentification.
	\item L'acteur saisit son adresse e-mail suivie de son mot de passe et valide.
	\item Le système vérifie les informations saisies.
	\item Le système renvoie le membre vers la page d'accueil.
\end{enumerate}
\item[Scénarios alternatifs] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
%\item[3-a] Le visiteur abandonne l'authentification et retourne sur le site.
\item[4-a] Si l'authentification est un échec,
\begin{itemize}
	\item L'utilisateur est redirigé sur le formulaire pour permettre un nouvel essai, et y affiche une erreur..
        \item Retour à 4.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}

%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fiche} [frametitle=Se déconnecter]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] Se déconnecter.
\item[Acteur principal] Membre.
\item[Type de cas] Primaire.
\item[Objectif] Terminer la session. 
\item[Précondition] Être authentifié.
\item[Postcondition] Le système ne reconnaît plus l'acteur jusqu'à une prochaine authentification.
\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item L'acteur clique sur le bouton "Se déconnecter".
%	\item Le système enregistre la date et l'heure de la déconnexion .
	\item Le système termine la session et affiche la page d'accueil.
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}

%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fiche} [frametitle=Modifier son profil]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] Modifier son profil.
\item[Acteur principal] Membre. 
\item[Type de cas] Primaire.
\item[Objectif] Changer ou mettre à jour des informations qui sont dans le profil. 
\item[Précondition] Être authentifié. 
\item[Postcondition] -
\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item L'acteur clique sur le bouton "Modifier son profil".
	\item le système lui affiche le formulaire de l'inscription dont les champs ont été initialisés avec toutes les informations déjà enregistrées, en plus de deux informations optionnelles (le sexe et la date de naissance).
	\item L'acteur fait les modifications qu'il souhaite et confirme lorsqu'il termine.
	\item Le système vérifie si les informations entrées sont valides.
	\item Le système enregistre dans la base de données les modifications.
\end{enumerate}
\item[Scénarios alternatifs] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
\item[4-a] Si les informations entrées sont invalides ou incomplètes,
\begin{itemize}
	\item l'application indique les champs erronés.
	\item Retour à 3. 
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}

%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fiche} [frametitle=Consulter l'annuaire des personnes inscrites]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] Consulter l'annuaire des personnes inscrites.
\item[Acteur principal] Membre.
\item[Type de cas] Primaire.
\item[Objectif] Trouver les coordonnées de correspondance des autres utilisateurs.  
\item[Précondition] Être authentifié.
\item[Postcondition] -
\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item L'acteur clique sur un bouton et demande ce service.
	\item La plate-forme affiche la liste des noms, prénoms, et adresse courriel des autres utilisateurs.
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}

%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fiche} [frametitle=S'inscrire dans un module]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] S'inscrire dans un module.
\item[Acteur principal] Membre.
\item[Type de cas] Primaire.
\item[Objectif] Permettre à un membre d'avoir accès à l'intégralité d'un module diffusé et de ses constituants en tant qu'étudiant.
\item[Précondition] L'acteur doit être authentifié.
\item[Postcondition] Le système offre l'accès à ce cours.
\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item L'acteur demande l'inscription à un module donné en cliquant sur un bouton correspondant sur sa page principale.
	\item Le système enregistre l'étudiant inscrit, et lui affiche la page concernant le module à consulter.	 
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}


%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fiche} [frametitle=Se désinscrire d'un module]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] Se désinscrire d'un module.
\item[Acteur principal] Étudiant.
\item[Type de cas] Primaire.
\item[Objectif] Permet à l'étudiant d'abandonner un module ; il n'aura en conséquence plus à répondre au test final, ni l'accès au contenu du module.
\item[Précondition] L'étudiant doit être authentifié et inscrit au module.
\item[Postcondition] L'étudiant n'est plus inscrit au module.
\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item L'étudiant demande en cliquant sur un bouton sa désinscription à un module.
	\item Une boîte de dialogue demande à l'étudiant de confirmer sa décision, sous peine de quoi toutes ses informations relatives au module (précédents résultats, etc.) seront perdues.
	\item L'étudiant confirme en appuyant sur le bouton "Oui" de la boîte de dialogue.
	\item Le système rend la désinscription au module effective et renvoie l'étudiant sur la page de description du module.
\end{enumerate}
\item[Scénarios alternatifs] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
\item[3-a] Si l'étudiant ne compte pas se désinscrire,
\begin{itemize}
	\item il appuie sur le bouton "Non" de la boîte de dialogue de confirmation.
	\item L'action est annulée et aucun changement n'est effectué.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}
%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fiche} [frametitle=Répondre aux quiz]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] Répondre aux quiz.
\item[Acteur principal] Étudiant.
\item[Type de cas] Primaire.
\item[Objectif] Dans chaque cours, il existe des séances particulières qui sont des quiz (exercices) qu'on peut distinguer graphiquement. L'étudiant peut passer ce quiz pour s'auto-évaluer.Il pourra le refaire autant de fois qu'il le souhaitera, et la note n'existe qu'à un but indicatif. 
\item[Précondition] Être authentifié et se trouver dans la section du module concerné.
\item[Postcondition] -
\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item L'étudiant clique sur le lien qui affiche un quiz. 
	\item L'étudiant lit attentivement les questions et remplit les champs ou coche les choix dans le formulaire HTML proposé. Une fois fait, il clique sur "Soumettre". 
	\item Le système compare les réponses fournies aux réponses déjà données par l'auteur du quiz. 
	\item En fonction de la comparaison, le système calcule la note de l'étudiant, et l'enregistre.
	\item L'étudiant est renvoyé sur la page du quiz, avec des couleurs montrant les bonnes et les mauvaises réponses, et la note obtenue.
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}

%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fiche} [frametitle=Répondre au test final]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] Répondre au test final.
\item[Acteur principal] Étudiant.
\item[Type de cas] Primaire.
\item[Objectif] Approuver ses connaissances et ses acquis. 
\item[Précondition] Être authentifié et se trouver dans la section du module concerné.
\item[Postcondition] -
\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item L'étudiant clique sur un bouton qui lui donne accès à cette fonctionnalité. 
	\item L'étudiant lit attentivement les questions et remplit les champs ou coche les choix dans le formulaire HTML proposé. Une fois fait, il clique sur "Soumettre". 
	\item Le système compare les réponses fournies aux réponses déjà données par le responsable. En fonction de cela, il calculera la note de l'étudiant, et l'enregistrera.
	\item L'étudiant est retourné la page du test, avec des couleurs montrant les bonnes et les mauvaises réponses, et la note obtenue. 
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}

%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fiche} [frametitle=Poster un test final]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] Poster un test final.
\item[Acteur principal] Enseignant-responsable.
\item[Type de cas] Primaire.
\item[Objectif] Mettre sur la plate-forme le test final d'un module qui sera sous forme de QCM commode et accessible. 
\item[Précondition] Enseignant-responsable est authentifié et il est dans la section du module dont il est le responsable. 
%\item[Postcondition] QCM enregistré dans la base de données.
\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item L'enseignant-responsable clique sur le bouton "Poster test final". 
	\item Le système lui affiche un formulaire vide qui contient des champs à remplir.
	\item L'enseignant, après avoir rempli le formulaire avec les questions et leurs réponses, clique sur "Envoyer".
	\item Le système vérifie s'il y a des cases vides dans le document envoyé.
	\item Le système affiche la réussite de l'opération.
\end{enumerate}
\item[Scénarios alternatifs] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
\item[4-a] S'il y a des cases vides dans le formulaire, 
\begin{itemize}
	\item le système affiche un message qui demande à l'enseignant de bien vouloir remplir toutes les cases.
        \item Retour à 2. 
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}

%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fiche} [frametitle=Modifier statuts]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] Modifier statuts.
\item[Acteur principal] Enseignant-responsable.
\item[Type de cas] Primaire.
\item[Objectif] Changer le statut d'un membre en lui attribuant celui d'un enseignant auteur ou tuteur dans un module donné.
\item[Précondition] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
\item Être déjà authentifié. 
%\item Accessible à partir du cas "Consulter l'annuaire des personnes inscrites".
\end{enumerate}

\item[Scénario nominal] 
  \mbox{}
  \begin{enumerate}
	\item Le responsable demande cette fonctionnalité en cliquant sur le bouton << affecter auteur >> ou << affecter tuteur >>.
	\item L'enseignant responsable sélectionne un membre inscrit, lui attribut le statut et valide.
	\item Le système enregistre le nouveau statut, et retourne l'acteur sur la page du module.
          \end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}

%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fiche} [frametitle=Évaluer le niveau]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] Évaluer niveau.
\item[Acteur principal] Enseignant-responsable.
\item[Type de cas] Primaire.
\item[Objectif] Voir et juger le niveau des étudiants et l'efficience des cours proposées.
\item[Précondition] Enseignant-responsable est authentifié et il est dans la section du module dont il est le responsable. 
\item[Postcondition] -
\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item L'enseignant demande cette fonctionnalité.
	\item Le système calcule la moyenne des notes obtenues par les étudiants qui ont répondu au test final.
	\item Le système affiche la moyenne en plus de la liste des notes des étudiants par ordre décroissant.
\end{enumerate}
\item[Scénarios alternatifs] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
\item[2-a] Si aucun étudiant n'a passé le test, 
\begin{itemize}
	\item une page d'erreur est affichée signalant qu'il n'y a pas de niveau à évaluer.
	\item L'utilisateur est renvoyé sur la page précédente.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}

%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fiche} [frametitle=Créer un module]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] Créer un module. 
\item[Acteur principal] Enseignant-responsable.
\item[Type de cas] Primaire.
\item[Objectif] Concevoir un module principal pouvant comporter les cours et leurs composants. 
\item[Précondition] Être authentifié.
\item[Postcondition] -
\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item Le responsable appuie sur le bouton créer module. 
	\item Le système lui affiche un formulaire pour remplir le nom du module et sa présentation. 
	\item Le responsable remplit le formulaire et confirme.
        \item Le système vérifie les champs entrés.
	\item Le système enregistre le nouveau module et redirige le responsable sur la page du module nouvellement créé.
\end{enumerate}
\item[Scénarios alternatifs] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
\item[4-a]  S'il y a des champs vides dans le formulaire,
\begin{itemize}
	\item Retour à 2 pour compléter les champs vides.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}
%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fiche} [frametitle=Supprimer un module]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] Supprimer un module.
\item[Acteur principal] Enseignant-responsable.
\item[Type de cas] Primaire.
\item[Objectif] Permet de retirer un module de la plate-forme.
\item[Précondition] Être authentifié et se trouver dans la section du module concerné.
\item[Postcondition] Le module ne figurera plus dans la plate-forme.
\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item Dans la page du module, le responsable clique sur le bouton de suppression du module.
	\item Une boîte de dialogue demande la confirmation de cette action.
	\item Le responsable clique sur le bouton "Oui".
	\item Le système rend la suppression effective et renvoie l'utilisateur à la page d'accueil. 
\end{enumerate}
\item[Scénarios alternatifs] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
\item[4-a] Si le responsable décide de ne pas supprimer le module,
\begin{itemize}
	\item il appuie sur le bouton "Non" de la boîte de dialogue.
	\item La boîte de dialogue disparaît et aucune modification n'est effectuée.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}

%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fiche} [frametitle=Gérer la FAQ]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] Gérer la FAQ.
\item[Acteur principal] Enseignant-tuteur.
\item[Type de cas] Primaire.
\item[Objectif] Éviter de répondre aux questions fréquentes à plusieurs reprises.
\item[Précondition] Être authentifié.
\item[Postcondition] -

\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item Le tuteur clique sur le bouton "Gérer la FAQ".
	\item Le système lui affiche une zone de texte qu'il peut modifier à sa guise et qui lui permet de rajouter du contenu et de faire des modifications.
	\item Le tuteur fait les modifications qu'il souhaite au texte intégral de la FAQ et confirme les changements.
	\item Le système enregistre et met à jour la FAQ.
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}

%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{fiche} [frametitle=Créer un cours]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] Créer un cours.
\item[Acteur principal] Enseignant-auteur.
\item[Type de cas] Primaire.
\item[Objectif] Construire un module.
\item[Précondition] L'auteur est authentifié et présent sur la page du module.
\item[Postcondition] Le cours est enregistré et modifiable par l'auteur lui-même. 
\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item L'utilisateur déroule la liste des cours et appuie sur créer un nouveau cours.
	\item Un formulaire apparaît avec un champ demandant le nom du cours. 
	\item L'utilisateur remplit le champ et appuie sur "OK".
        \item Le système vérifie que le champ n'est pas vide.
	\item La page est rafraîchie avec le cours visible et modifiable dans la liste. L'utilisateur pourra modifier le cours pour y ajouter du contenu.
\end{enumerate}
\item[Scénarios alternatifs] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
\item[4-a] Si l'utilisateur entre un champ vide,
\begin{itemize}
	\item Retour à 2 pour permettre à nouveau la saisie.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}

%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fiche} [frametitle=Modifier un cours]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] Modifier un cours.
\item[Acteur principal] Enseignant-auteur.
\item[Type de cas] Primaire.
\item[Objectif] Permet de changer, corriger et d'améliorer un cours, en ajoutant et en supprimant du contenu.
\item[Précondition] Être authentifié et se trouver dans la section du module concerné.
\item[Postcondition] - % Le nouveau cours après modification est enregistré dans la base de données.
\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item L'utilisateur clique sur le bouton d'édition à côté du nom d'un cours. 
	\item Alternativement, l'utilisateur active le cas "Publier du contenu" ou "Supprimer du contenu".
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}

%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fiche} [frametitle=Supprimer un cours]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] Supprimer un cours.
\item[Acteur principal] Enseignant-auteur.
\item[Type de cas] Primaire.
\item[Objectif] Permet de retirer un cours d'un module.
\item[Précondition] Être authentifié et se trouver dans la section du module concerné.
\item[Postcondition] Le cours ne figurera plus dans la liste des cours du module.
\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item Dans la page du module, dans la liste des cours, l'utilisateur clique sur le bouton de suppression correspondant au cours qu'il veut effacer.
	\item Une boîte de dialogue demande la confirmation de cette action.
	\item L'auteur clique sur le bouton "Oui".
	\item Le système rend la suppression effective et actualise la page où le cours ne figurera plus dans le menu. 
\end{enumerate}
\item[Scénarios alternatifs] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
\item[4-a] Si l'auteur décide de ne pas supprimer le cours,
\begin{itemize}
	\item il appuie sur le bouton "Non" de la boîte de dialogue.
	\item La boîte de dialogue disparaît et aucune modification n'est effectuée.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}
%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fiche} [frametitle=Poster un quiz]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] Poster un quiz.
\item[Acteur principal] Enseignant-auteur.
\item[Type de cas] Primaire.
\item[Objectif] Mettre sur la plate-forme des quiz qui aideront les étudiants à évaluer leurs assimilation des cours. 
\item[Précondition] L'enseignant-auteur est authentifié et il est dans la section du cours qu'il est chargé de construire. 
%\item[Postcondition] QCM enregistré dans la base de données.
\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item L'enseignant-auteur clique sur le bouton "Poster quiz". 
	\item Le système lui affiche un formulaire vide qui contient des champs à remplir.
	\item L'enseignant, après avoir rempli le formulaire avec les questions et leurs réponses, clique sur "Envoyer".
	\item Le système vérifie s'il y a des cases vides dans le document envoyé.
	\item Le système affiche la réussite de l'opération.
\end{enumerate}
\item[Scénarios alternatifs] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
\item[4-a] S'il y a des cases vides dans le formulaire, 
\begin{itemize}
	\item le système affiche, avec le formulaire, un message qui demande à l'enseignant de bien vouloir remplir toutes les cases.
        \item Retour à 3. 
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}
%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fiche} [frametitle=Publier du contenu]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] Publier du contenu.
\item[Acteur principal] Enseignant-auteur.
\item[Type de cas] Secondaire.
\item[Objectif] Ajouter une nouvelle unité de contenu.
\item[Précondition] Être authentifié. %Accessible à partir du cas d'utilisation "Modifier un cours".
\item[Postcondition] -
\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item Le système affiche une page contenant un formulaire où l'auteur aura la possibilité de charger le fichier. Des boutons radio en dessous lui permettront de préciser s'il s'agit d'une << séance >> (fichier (présentation, vidéo, etc.) à afficher dans une visionneuse, en rapport direct avec le cours.), s'il s'agit d'un << contenu additionnel >> (documents externes, documentation, etc. dont les liens seront affichés en dessous de la visionneuse.), ou si c'est un <<Quiz>>, auquel cas ce sera affiché de la même façon qu'une séance. 
	\item L'auteur parcourt son système de fichier et charge le contenu qu'il souhaite publier. Il précise son type et clique sur "Envoyer".
	\item Le système vérifie que le format est valide avant de l'ajouter à l'endroit prévu.
	\item L'auteur est redirigé sur la page précédente.
\end{enumerate}
\item[Scénarios alternatifs] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
\item[4-a] Si le format que l'enseignant a utilisé n'est pas adéquat, 
\begin{itemize}
	\item la même page est affichée de nouveau avec un message signalant l'erreur.
        \item Retour à 2.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}

%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fiche} [frametitle=Supprimer du contenu]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] Supprimer du contenu.
\item[Acteur principal] Enseignant-auteur.
\item[Type de cas] Secondaire.
\item[Objectif] Enlever une section du cours.
\item[Précondition] Être authentifié. %Accessible à partir du cas d'utilisation "Modifier un cours".
\item[Postcondition] Le contenu n'existe plus dans le cours. 

\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item La page de modification de cours consiste en une partie supérieure permettant le chargement d'un nouveau contenu, et d'une partie inférieure listant chaque contenu déjà existant avec un bouton à côté de chaque élément pour sa suppression.
	\item L'auteur clique sur le bouton de suppression à côté du contenu qu'il souhaite effacer.
	\item Une boîte de dialogue de confirmation apparaît pour demander à l'utilisateur s'il souhaite confirmer cette décision.
	\item L'auteur clique sur le bouton "Oui".
	\item La suppression est rendue effective par le système, et apparaît la page actualisée où le contenu supprimé ne figure plus.
\end{enumerate}
\item[Scénarios alternatifs] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
\item[4-a] Si l'auteur décide de ne pas supprimer ce contenu,
\begin{itemize}
	\item il clique sur le bouton "Non" de la boîte de dialogue de confirmation.
	\item La boîte de dialogue disparaît et aucune modification n'est faite sur la page.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}

%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Le forum}

Comme précisé dans la section précédente, le forum est un système indépendant constitué de plusieurs cas d'utilisation. Leurs fiches seront détaillées dans cette sous-section.

On définit un topic, ou un sujet de discussion, comme une suite de messages sur un même sujet. Un message est constitué d'un sujet et d'un contenu. Le sujet du premier message est le sujet de la discussion. Par défaut, seul le premier message requerra de l'utilisateur qu'il remplisse le champ du sujet, les sujets des réponses seront automatiquement initialisés à (Re:titre du sujet).
   
\begin{fiche}[frametitle=Poster un message]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] Poster un message. 
\item[Acteur principal] Membre, Modérateur.
\item[Type de cas] Primaire.
\item[Objectif] L'acteur participe à une discussion en y contribuant par un nouveau message. Celui-ci pourra être consulté par les autres membres, et toutes les réponses s'inscriront sur le même fil. 
\item[Précondition] L'acteur est authentifié.
\item[Postcondition] Le message est enregistré et visible à tous les membres.

\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item L'acteur déclenche le cas en cliquant sur le bouton correspondant depuis la page d'un topic.
	\item Une page est affichée avec une zone de texte pour la saisie du message.
	\item L'acteur écrit et formate à sa guise son message.
	\item L'acteur valide son écrit en appuyant sur "poster".
	\item Le système vérifie que le message posté n'est pas vide.
	\item Le système enregistre le texte, ainsi que la date à laquelle il a été soumis.
	\item L'acteur est renvoyé sur le topic.
\end{enumerate}
\item[Scénarios alternatifs] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
\item[4-a] Si le message est vide,
\begin{itemize}
	\item le système affiche de nouveau la zone de saisie avec un message signalant l'erreur.
	\item Retour à 2.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}

%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fiche} [frametitle=Créer un topic]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] Créer un topic. 
\item[Acteur principal] Membre, Modérateur.
\item[Type de cas] Primaire
\item[Objectif] Commencer un nouveau sujet de discussion.
\item[Précondition] L'acteur est authentifié.
\item[Postcondition] Le topic est créé et est accessible aux réponses.
\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item L'acteur clique sur le lien "démarrer une discussion" sur la page d'un cours.
	\item Une page est affichée avec un champ de texte pour le sujet et une zone de texte pour la saisie du message.
	\item L'acteur écrit et formate à sa guise son message.
	\item L'acteur valide son écrit en appuyant sur "poster".
	\item Le système vérifie que le titre du message et son contenu sont bien initialisés.
	\item Le système enregistre le texte, ainsi que la date à laquelle il a été soumis.
	\item L'acteur est renvoyé sur le topic.
\end{enumerate}
\item[Scénarios alternatifs] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
\item[4-a] Si au moins l'un des champs est vide,
\begin{itemize}
	\item le système affiche de nouveau la zone de saisie avec un message signalant l'erreur.
	\item Retour à 2.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}

%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fiche} [frametitle=Supprimer un message]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] Supprimer un message.
\item[Acteur principal] Membre, Modérateur.
\item[Type de cas] Primaire. 
\item[Objectif] Supprimer un message déjà posté.
\item[Précondition]
\mbox{}
\begin{itemize}
\item L'acteur est authentifié et sur la page du topic dans lequel le message à éditer se trouve.
\item Si l'acteur n'est pas un modérateur, il doit être le posteur original du message.
\end{itemize}
\item[Postcondition] Le message n'est plus plus visible sur le topic.

\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item L'acteur clique sur le bouton "supprimer" à côté de son message.
	\item Le système affiche une boîte de dialogue demandant si l'utilisateur est sûr de vouloir supprimer ce message.
	\item L'acteur clique sur le bouton "Oui".
	\item Le système rend la suppression effective.
	\item L'acteur est renvoyé sur la page du topic de laquelle le message est désormais absent.
\end{enumerate}

\item[Scénarios alternatifs] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
\item[3-a] Si l'acteur clique sur "Non",
\begin{itemize}
	\item la boîte de dialogue disparaît et aucun changement n'est fait.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}

%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fiche}[frametitle=Éditer un message]
\begin{description}
\item[Cas d'utilisation] Éditer un message. 
\item[Acteur principal] Membre, Modérateur.
\item[Type de cas] Primaire.
\item[Objectif] Modifier un message déjà posté.
\item[Précondition] 
\mbox{}
\begin{itemize}
\item L'acteur est authentifié et sur la page du topic dans lequel le message à éditer se trouve.
\item Si l'acteur n'est pas un modérateur, il doit être le posteur original du message.
\end{itemize}
\item[Postcondition] Le contenu du message est remplacé par celui désiré.

\item[Scénario nominal] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
	\item L'acteur clique sur le bouton "éditer" à côté de son message.
	\item Le système affiche la page de saisie avec le message et son sujet comme texte initial.
	\item L'acteur fait les modifications souhaitées et appuie sur "poster".
	\item Le système vérifie le contenu et l'enregistre, ainsi que la date d'édition. 
	\item L'acteur est renvoyé sur la page du topic.
\end{enumerate}
\item[Scénarios alternatifs] 
\mbox{}
\begin{enumerate}
\item[4-a] Si l'un des champs est vide ou une erreur technique a lieu pendant l'enregistrement.
\begin{itemize}
	\item Le système affiche de nouveau la zone de saisie avec un message signalant l'erreur.
	\item Retour à 2. 
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{description}
\end{fiche}

%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\section{Diagrammes de séquence système}

Comme expliqué dans \cite{roques}, le passage des cas d'utilisation aux diagrammes d'interaction n'est ni simple ni direct, car les cas d'utilisation sont au niveau d'abstraction des besoins des utilisateurs alors que les diagrammes d'interaction se placent au niveau de la conception objet. Il faut donc au moins une étape intermédiaire. Il s'agit des diagrammes de séquence système qui décriront ceci pour les cas d'utilisation de notre plate-forme.\footnote{Le choix des diagrammes qui figurent dans notre memoire a été fait selon :
\begin{itemize}
\item L'importance des cas.
\item Elimination de la redondance(même scénario).
\end{itemize}
}


\subsection{La plate-forme d'\emph{e-learning}}

\subsection*{S'inscrire}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/dss/dssInscrire.png}
\caption{Diagramme de séquence système pour le cas << S'inscrire >>.}
\label{dssinsc}
\end{figure}

\subsection*{Rechercher un module}\footnote{Utilisateur=Visiteur+Membre}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/dss/dssRechercherModule.png}
\caption{Diagramme de séquence système pour le cas << Rechercher un module >>.}
\label{dssrech}
\end{figure}

\subsection*{S'authentifier} 

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/dss/dssAuthentifier.png}
\caption{Diagramme de séquence système pour le cas << S'authentifier >>.}
\label{dssauth}
\end{figure}


\subsection*{Modifier son profil} 

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/dss/dssModifierProfil.png}
\caption{Diagramme de séquence système pour le cas << Modifier son profil >>.}
\label{dssmodifpr}
\end{figure}


\subsection*{S'inscrire dans un module} 

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/dss/dssInscrireModule.png}
\caption{Diagramme de séquence système pour le cas << S'inscrire dans un module >>.}
\label{dssinscmod}
\end{figure}

\subsection*{Se désinscrire d'un module}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/dss/dssDesinscrireModule.png}
\caption{Diagramme de séquence système pour le cas << Se désinscrire d'un module >>.}
\label{dssdesinmod}
\end{figure}


\subsection*{Répondre au test final}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/dss/dssTest.png}
\caption{Diagramme de séquence système pour le cas << Répondre au test final >>.}
\label{dsstest}
\end{figure}

\subsection*{Poster un test final}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/dss/dssPosterTest.png}
\caption{Diagramme de séquence système pour le cas << Poster un test final >>.}
\label{dsspostertest}
\end{figure}

%\subsection*{Modifier statuts}

%\begin{figure}[H] 
%\includegraphics[width = \textwidth] {figures/dss/dssModifierStatuts.png}
%\caption{Diagramme de séquence système pour le cas << Modifier statuts >>.}
%\label{dssmodifierstatut}
%\end{figure}


\subsection*{Créer un module}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/dss/dssCreerModule.png}
\caption{Diagramme de séquence système pour le cas << Créer un module >>.}
\label{dsscreermodule}
\end{figure}

\subsection*{Gérer la FAQ}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/dss/dssGererFAQ.png}
\caption{Diagramme de séquence système pour le cas << Gérer la FAQ >>.}
\label{dssgererfaq}
\end{figure}

\subsection*{Créer un cours}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/dss/dssCreerCours.png}
\caption{Diagramme de séquence système pour le cas << Créer un cours >>.}
\label{dsscreercours}
\end{figure}

%\subsection*{Supprimer un cours}

%\begin{figure}[H] 
%\includegraphics[width = \textwidth] {figures/dss/dssSupprimerCours.png}
%\caption{Diagramme de séquence système pour le cas << Supprimer un cours >>.}
%\label{dsssuppcours}
%\end{figure}

\subsection*{Publier du contenu}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/dss/dssPublierContenu.png}
\caption{Diagramme de séquence système pour le cas << Publier du contenu >>.}
\label{dsspubcontenu}
\end{figure}

\subsection*{Supprimer du contenu}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/dss/dssSupprimerContenu.png}
\caption{Diagramme de séquence système pour le cas << Supprimer du contenu >>.}
\label{dsssuppcontenu}
\end{figure}


\subsection{Le forum} 

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/dss/forum/dssPosterMessage.png}
\caption{Diagramme de séquence système pour le cas << Poster un message >>.}
\label{dsspostermess}
\end{figure}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/dss/forum/dssCreerTopic.png}
\caption{Diagramme de séquence système pour le cas << Créer un topic >>.}
\label{dsscreertopic}
\end{figure}


\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/dss/forum/dssEditerMessage.png}
\caption{Diagramme de séquence système pour le cas << Éditer message >>.}
\label{dsseditermess}
\end{figure}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/dss/forum/dssSupprimerMessage.png}
\caption{Diagramme de séquence système pour le cas << Supprimer un message >>.}
\label{dsssupprmess}
\end{figure}

\section*{Conclusion}

Dans ce chapitre, nous avons présenté les détails des fonctionnalités qu'il sera nécessaire d'implémenter pour la réalisation de notre plate-forme. L'identification des besoins, des acteurs, et de la façon dont les cas d'utilisation seront exploités (relations entre cas, scénarios nominaux et alternatifs, etc.) nous a, quant à elle, donné une vue fonctionnelle concrète, et une image assez claire du système tel qu'il est censé être vu et exploité par l'utilisateur.

Dans le chapitre suivant, nous aborderons la phase d'Analyse. Nous y identifierons, en outre, les entités du système pour réaliser le modèle du domaine. Puis nous passerons à un modèle plus détaillé de la vue statique du système qui est le diagramme de classes participantes. Cela nous donnera une première ébauche de l'architecture de notre système. 
